% vim: spelllang=es_es
% original section: Psychological Care
\section{Atención psicológica}

El estrés es una amenaza real o percibida para la homeostasis y puede provocar un trauma.
El trauma es un evento psicológicamente significativo que crea una ruptura en el sentido de sí mismo, la cosmovisión o la visión del futuro de una persona.

\subsection{Tratamiento}

Los primeros auxilios psicológicos (PAP) son una estrategia para brindar atención emocional y de apoyo a las personas que han experimentado eventos traumáticos.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Preséntate
\item Retire al paciente de la fuente del trauma
\item Separar la calma del pánico
\item Mantenga a los curiosos alejados de los pacientes
\item Ayude al paciente a sentirse seguro, tranquilo y cómodo:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Diles que estás ahí para ayudar
  \item Ofrezca comida, bebida o pañuelos
  \item Mantén el foco en ellos (no en ti)
  \item \textbf{No} mientas ni tergiverses la situación
  \item Considere el contacto físico (tomarse de la mano, un abrazo)
  \end{itemize}
\item Motive al paciente a hablar
\item Utilice ejercicios de concentración
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Anímelos a respirar lentamente
  \item Pídales que describan lo que sienten (físicamente) y lo que ven
  \end{itemize}
\item Habilite la autosuficiencia del paciente:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Ayúdelos a determinar sus necesidades inmediatas
  \item Ayúdelos a crear un plan para satisfacer esas necesidades
  \end{itemize}
\item Conéctelos con otros grupos de apoyo de ayuda mutua
\end{itemize}
